好一個據理力爭

好一個據理力爭

退一萬步想，馬逢國議員在海關留名，當初或許只是基於好奇求真之心，凡事不苟且，遇不明事務必查根問底，挑戰權威，後來忍不住爺們基因發作而已。

我自問也是每事問的人，許多機構訂立的規矩，不足為外人理解，問了，如果有道理，就長知識了，如果那道理讓他們也不明白呢？

例如香港人在台灣不可以申請長期用的手機號碼，我不明白這政策有何目的，常客多來這裏消費，多一個付月費的手機更方便，同時搞活經濟，不是雙贏嗎？我這樣問，電訊公司職員想了想說：也對，我也不明白，要反映一下。

我這樣一問，其實更浪費自己時間，找一位台灣朋友代我開機就行了，所謂天地良心，我不是為自己方便，只是讓墨守成規的執行者「覺醒」，向「最高級的」反映不切實際的規定。

當然，先決條件是不要為難執行者，也不要妨礙後面排隊的人，在銀行在食肆在百貨公司亦如是，更不要說海關重地了。

有次在台灣買了一個開普洱茶餅用的小小錐子，忘了需要放行李箱，關員見是金屬棒子，當然不讓過，還追問這是什麼？其實我也不明白，現在飛機餐上也從塑膠刀叉開放到金屬刀叉，真要行兇，我這茶餅錐子還比刀叉鈍，不過關員忙得很，我不可能請更高級，即是更有要務在身的人，來幫我現場試試用鈍器也可以傷人。

我只跟官員說，那可惜了，這東西丟箱子裏會變垃圾，抑或會送給相關機構，給有需要的人使用呢？關員笑笑，說不知道啊。

如果我是議員，有心想造福後人，會選擇做好功課後，在會議上提出質疑，如何可以安全與便民兩不耽誤。馬逢國議員不一樣，他跟記者說，他「據理力爭」之後，對方也就酌情放行，即是為自己方便而已，除非他爭完了，弄清楚了，自願守規矩不破例，不接受特殊看待，那才是真求真精神。

其實容器不得超過100 ml，而非容器內剩餘之液體，乃國際民航處規定，他只是不察覺，所以不知他有何理據跟人力爭。可悲是對不明事力爭者多，對不平事抱打不平者少，私人一點點雞毛蒜皮力爭到最高層，幾多大是大非無理事，即擺出與世無爭樣。

本港記者屢次遇襲，被問到內地採訪空間是否收窄，代表文化出版界的馬逢國卻說，「在過去十年，香港記者在內地採訪的空間越嚟越大，接觸到的地方也越來越闊」，那麼，過自己關口未能出境隨俗，記者採訪要入鄉隨俗，那些所謂規條，又有幾合理呢？要不要據理力爭一下？

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
酒店餐飲佔優勢 (左丁山)

下一則
下一則
姑息養奸 (李碧華)